選擇性維權的聯合國人權理事會

選擇性維權的聯合國人權理事會
（立法會議員 郭家麒） - 郭家麒

聯合國人權理事會日前對中國人權狀況進行第三次「普遍定期審議」，多達12個國家就香港人權狀況表達關注。一國兩制的崩壞、香港失去民主人權自由等狀態，已經是路人皆見之事實，亦令國際關心關注。

中國是聯合國人權理事會成員國之一。據了解，只要是成員國不同意的內容，理事會都不會「擺上枱討論」。難怪美國也要退出聯合國人權理事會，認為理事會「無法保護人權，甚至保障了人權記錄不佳的成員國」。中國對聯合國人權事務高級專員辦事處和一些國家施加壓力，是眾所周知之事。可是，最終令到包括香港眾志在內，共七個團體的意見書在聯合國的網頁消失，實在令人對聯合國人權理事會感到萬分失望及氣憤。其他團體的文件，是包括西藏人權民主中心，以及維吾爾人權項目。這些都是中共最忌諱的議題。

令人感到一絲安慰的是，仍有不少國家為香港的情況表達關注：英國代表稱關注《中英聯合聲明》在香港實施的情況；澳洲代表呼籲中國維護香港的法治以及一國兩制框架下的人權；法國代表要求中國確保包括香港在內的言論、集會和結社自由。而瑞士更是特別指出，關注到銅鑼灣書店事件及查問店主桂民海的現況，希望中方就事件作獨立調查。

根據香港普遍定期審議聯盟指出，早前的會議上，共有12個國家就香港的人權狀況表達關注，包括7個國家作出建議、5個國家發問及作出聲明，這是史無前例的。相比上一輪於2013年舉行的審議，當時並沒有國家就香港人權狀況作出建議。這證明香港的情況，已被其他西方國家所關注，並感到憂慮。

而《中英聯合聲明》亦不是中國外交部所言的「歷史文件」。中國政府失信國際，破壞一國兩制，國際看在眼內。香港在中國政府的干涉、控制下，令我們的民主、自由、言論一步一步失卻。銅鑼灣書店事件、馬凱事件、立法會參選人及議員被DQ的事件……國際社會都深深明白，這不是甚麼「個別事件」，而是一宗又一宗，中共破壞一國兩制的鐵證。

但政務司司長張建宗理應作為香港代表，並沒有為香港人發聲、道出香港真相。他只是作為中共的喉舌，以掩耳盜鈴的方式，對多國提出的關注充耳不聞，更厚顏無恥地表示各國的建議「是不必要、毫無根據、不成立的」，實在是強辭奪理。

我呼籲香港人應積極與國際社會聯繫，提出香港的困境；同時，呼籲國際社會不應怯於中國。因為自由、人權，乃是世界共同相信、共同捍衞的基本核心價值。

郭家麒
立法會議員

上一則
上一則
世道人生：罪惡全由政審而來 (李怡)

下一則
下一則
「藍浪」沖不倒的選舉機制（傳媒工作者 林海） (林海)